\chapter{Espaces vectoriels de dimension finie}
%!TeX root=../../encours.nouveau.tex

\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{A}près avoir étudié les espaces vectoriels et applications linéaires dans un cadre général, nous allons dans ce chapitre nous 
intéresser au cas où les espaces vectoriels admettent des bases finies : ils seront alors de dimension finie. Dans ce cas, nous 
disposons de nombreux résultats permettant de démontrer des propriétés de manière plus efficace.
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Extrait.  %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{extrait}{André Maurois (1885-1967).}
Il y a trois dimensions de l'amour : la profondeur, la durée et la confiance.
\end{extrait}

\begin{objectifs}
\begin{itemize}
\item Concernant les espaces vectoriels de dimension finie :
\begin{numerote}
\item \lienobj{1}{Savoir justifier qu'un espace vectoriel est de dimension fini}
\item \lienobj{1}{Connaître les théorèmes de la base incomplète et de la base extraite}
\item \lienobj{1}{Connaître les dimensions des espaces vectoriels de référence}
\item \lienobj{1}{Savoir justifier qu'en dimension finie une famille est une base}
\item \lienobj{1}{Connaître les propriétés du rang d'une famille de vecteurs}
\item \lienobj{1}{Connaître les propriétés de la dimension (somme, somme directe)}
\item \lienobj{1}{Savoir déterminer un supplémentaire en dimension finie}
\end{numerote}
\item Concernant les applications linéaires en dimension finie :
\begin{numerote}[resume]
\item \lienobj{1}{Connaître la définition du rang}
\item \lienobj{1}{Savoir justifier qu'une application est un isomorphisme}
\item \lienobj{1}{Connaître les propriétés du rang}
\item \lienobj{1}{Connaître et savoir appliqué le théorème du rang}
\item \lienobj{1}{Savoir montrer qu'une application est injective, surjective ou bijetive avec le rang}
\end{numerote}
\item Concernant les hyperplans :
\begin{numerote}[resume]
\item \lienobj{1}{Connaître la définition d'un hyperplan}
\item \lienobj{1}{Savoir déterminer une équation d'un hyperplan}
\end{numerote}
\end{itemize}
\end{objectifs}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Début du cours %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Des résultats préliminaires}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Rappels et compléments sur les familles}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{rappel}
        Soient $E$ un $\R$-espace vectoriel, et $(e_1,\cdots, e_n)$ une famille de vecteur de $E$.
\begin{itemize}
\item La famille $(e_1,\cdots,e_n)$ est dite \textbf{génératrice} si et seulement si $(e_1,\cdots, e_n)$ engendre $E$, c'est-à-dire si
        \[  \Vect(e_1,\cdots,e_n) = E \]
\item La famille $(e_1,\cdots, e_n)$ est dite \textbf{libre} si et seulement si
\[  \forall~(\lambda_1,\cdots,\lambda_n)\in \R^n,\quad \lambda_1e_1+\cdots +\lambda_ne_n = 0 \implies \lambda_1=\cdots = \lambda_n=0 \]
\item La famille $(e_1,\cdots, e_n)$ est une \textbf{base} de $E$ si et seulement si la famille est libre et génératrice.
\end{itemize}
\end{rappel}

\begin{exo}
        Parmi les familles suivantes, déterminer les familles libres, génératrices dans $\MM_{3,1}(\R)$ :
\begin{enumerate}
\item $\left( \matrice{1\\1\\2},\matrice{2\\2\\3}, \matrice{1\\0\\1}\right)$.
\item $\left( \matrice{1\\2\\3}, \matrice{3\\2\\1}\right)$.
\item $\left( \matrice{1\\1\\1}, \matrice{2\\1\\0}, \matrice{1\\0\\-1}\right)$
\end{enumerate}
\end{exo}

\solution[20]{
Concernant la liberté, on part de $\lambda_1\matrice{1\\1\\2}+\lambda_2\matrice{2\\2\\3}+\lambda_3\matrice{1\\0\\1}=\matrice{0\\0\\0}$ 
et on résout le système. S'il est de Cramer, la famille est libre, sinon, elle est liée. On obtient que les première et deuxième 
familles sont libres, mais la troisième est liée; par exemple
\[  -\matrice{1\\1\\1}+\matrice{2\\1\\0}=\matrice{1\\0\\-1} \]
Montrer qu'une famille est génératrice, on résout 
$\lambda_1\matrice{1\\1\\2}+\lambda_2\matrice{2\\2\\3}+\lambda_3\matrice{1\\0\\1}=\matrice{x\\y\\z}$ d'inconnue 
$(\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3)$. Si ce système a au moins une solution pour tout $(x,y,z)$ fixé, la famille est génératrice. Si ce 
système n'a pas de solution, on exhibe un contre-exemple et la famille n'est pas génératrice. Ainsi, la première est génératrice, mais 
la deuxième et la troisième ne le sont pas. Par exemple, $\matrice{1\\1\\0}$ n'est atteint ni avec la deuxième matrice, ni avec la 
troisième.\\\textbf{Bilan} : la première famille est donc une base, la deuxième est libre mais pas génératrice et la dernière est ni 
libre ni génératrice.
}

Nous allons rappeler également des propriétés des familles génératrices et libres, qui nous servirons pour définir la notion de 
dimension d'un espace vectoriel.

\begin{lemme}[ Cas des familles génératrices]
Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel, et $\mathcal{F}=(x_1,\hdots,x_n)$ une famille génératrice.
\begin{itemize}
\item Si $y\in E$, alors $(x_1,\hdots, x_n, y)$ est également génératrice.
\item S'il existe $\ell\in \interent{1 n}$ tel que $x_{\ell}$ s'écrit comme combinaison linéaire des autres vecteurs de $\mathcal{F}$, 
alors la famille $\mathcal{F}$ privée de $x_{\ell}$ est également génératrice.
\end{itemize}
\end{lemme}

\preuve{ %[10]{
\begin{itemize}
\item Soit $x\in E$. $\mathcal{F}$ étant génératrice, il existe $(\lambda_1,\hdots, \lambda_n)\in \R^n$ tels que $x=\sum\limits_{i=1}^n 
\lambda_ix_i$. Mais alors,
        \[  x = \sum_{i=1}^n \lambda_i x_i + O\times y \]
        et finalement $(x_1,\hdots, x_n,y)$ engendre $E$.
\item Quitte à renommer les vecteurs, on peut supposer que $\ell=n$. Puisque $x_n\in \Vect(x_1, \hdots, x_{n-1})$, il existe 
$(\lambda_1,\hdots, \lambda_{n-1})$ tels que $x_n=\sum\limits_{i=1}^{n-1} \lambda_ix_i$. \\
        Soit alors $x\in E$. Il existe $(\mu_1,\hdots, \mu_n) \in \R^n$ tels que $x=\sum\limits_{i=1}^n \mu_i x_i$. Mais alors
        \[  x=\sum_{i=1}^{n-1} \mu_ix_i + \mu_n\underbrace{\sum_{i=1}^{n-1}\lambda_i x_i}_{=x_n} = \sum_{i=1}^{n-1} 
(\mu_i+\mu_n\lambda_i)x_i \in \Vect(x_1,\hdots, x_{n-1}). \]
\end{itemize}
}

\begin{lemme}[ Cas des familles libres]
Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel, et $\mathcal{F}=(x_1,\hdots,x_n)$ une famille libre.
\begin{itemize}
\item Si $n\geq 2$, si on retire un vecteur de $\mathcal{F}$, la famille est encore libre.
\item Si $y\in E$ ne s'écrit pas comme combinaison linéaire des éléments de $\mathcal{F}$ (c'est-à-dire $y\notin 
\Vect(x_1,\hdots,x_n)$), alors $(x_1,\hdots, x_n,y)$ est encore libre.
\end{itemize}
\end{lemme}

\preuve{ %[10]{
\begin{itemize}
\item On se donne $\ell \in \interent{1 n}$. Notons $\mathcal{G}$ la famille $\mathcal{F}$ à laquelle on a retiré le vecteur $x_\ell$ et
montrons que $\mathcal{G}$ est libre. Soient $(\lambda_1,\hdots, \lambda_{\ell-1},\lambda_{\ell+1},\hdots, \lambda_n)$ tels que
        \[  \lambda_1x_1+\hdots +\lambda_{\ell-1}x_{\ell-1} + \lambda_{\ell+1}x_{\ell+1}+\hdots + \lambda_nx_n. \]
        En posant $\lambda_\ell=0$, on a donc $\sum\limits_{i=1}^n \lambda_ix_i=0$. La famille $\mathcal{F}$ étant libre, pour tout $i$,
$\lambda_i=0$ et finalement, $\mathcal{G}$ est également libre.
\item Soient $(\lambda_1,\hdots, \lambda_{n+1})\in \R^n$ tels que $\sum\limits_{i=1}^n \lambda_ix_i+\lambda_{n+1}y=0$. Si 
$\lambda_{n+1}\neq 0$, on peut écrire
        \[  y = -\frac{1}{\lambda_{n+1}} \sum_{i=1}^n \lambda_ix_i = \sum_{i=1}^n \frac{-\lambda_i}{\lambda_{n+1}}x_i \in 
\Vect(x_1,\hdots, x_n) \]
        ce qui est absurde par hypothèse. Donc $\lambda_{n+1}=0$. Mais alors, par liberté de la famille $\mathcal{F}$ :
        \[  \sum_{i=1}^n \lambda_i x_i = 0 \implies \forall i\in \interent{1 n},\, \lambda_i=0. \]
        Ainsi, $(x_1\hdots, x_n, y)$ est libre.
\end{itemize}
}

\subsection{Théorème de l'échange}

Nous allons énoncer un théorème important concernant des familles libres et génératrices, nous permettant de créer des familles 
génératrices \guill{intéressantes}.

\begin{theoreme}[Théorème de l'échange]
Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel. Soient $p\in \N*$ et $n\in \N*$. On se donne deux familles $\mathcal{F}=(x_1,\hdots, x_p)$ et 
$\mathcal{G}=(y_1,\hdots, y_n)$ de $E$. On suppose que $\mathcal{F}$ est libre, et $\mathcal{G}$ est génératrice.

Alors $p\leq n$, et si on remplace $p$ vecteurs quelconque de la famille $\mathcal{G}$ par les $p$ vecteurs de la famille $\mathcal{F}$,
la famille obtenue est une famille génératrice de $E$.
\end{theoreme}

\preuve[30]{
$\mathcal{G}$ étant génératrice de $E$, il existe $(\lambda_1,\hdots, \lambda_n)\in \R^n$ tels que $x_1=\sum\limits_{i=1}^n \lambda_i 
y_i$. Si $(\lambda_1,\hdots,\lambda_n)=(0,\hdots, 0)$ alors $x_1=0$ ce qui est impossible car la famille $(x_1,\hdots, x_p)$ est libre. 
Quitte à renommer les vecteurs, on peut donc supposer que $\lambda_1\neq 0$. Alors
\[  y_1 = \frac{1}{\lambda_1} x_1 - \frac{1}{\lambda_1}\sum_{i=2}^n \lambda_i y_i \in \Vect(x_1,y_2,\hdots, y_n). \]
Puisque $(y_1,\hdots, y_n)$ engendre $E$, $(x_1,y_1,\hdots, y_n)$ également (d'après le lemme) mais alors $(x_1,y_2,\hdots, y_n)$ 
également (deuxième piont du lemme). On a ainsi remplacé un vecteur de $\mathcal{G}$ par $x_1$.

On réitère ce processus. Soit $k\in \N*$, tel que $k\leq \min(p-1, n-1)$. On suppose que l'on a remplacé $y_1,\hdots, y_k$ par 
$x_1,\hdots,x_k$ avec $(x_1,\hdots, x_k,y_{k+1},\hdots, y_n)$ famille génératrice de $E$ (éventuellement en permutant des vecteurs). Il 
existe alors $\mu_1,\hdots, \mu_n$ tels que
\[  x_{k+1} = \sum_{i=1}^k \mu_ix_i + \sum_{j=k+1}^n \mu_j y_j. \]
$(\mu_{k+1},\hdots, \mu_n)\neq (0,\hdots,0)$ car sinon $x_{k+1}\in \Vect(x_1,\hdots, x_k)$ et la famille ne serait pas libre. Quitte à 
permuter des vecteurs de la famille $\mathcal{G}$, on peut écrire
\[  y_{k+1}=\frac{1}{\mu_{k+1}}\left(x_{k+1}-\sum_{i=1}^k \mu_ix_i-\sum_{j=k+2}^n\mu_jy_j\right) \in \Vect(x_1,\hdots, 
x_{k+1},y_{k+2},\hdots, y_n). \]
Ainsi, toujours d'après le lemme, $(x_1,\hdots, x_{k+1}, y_{k+1}, \hdots, y_n)$ engendre $E$ (on a ajouté un vecteur à une famille 
génératrice), et donc $(x_1,\hdots, x_{k+1}, y_{k+2},\hdots, y_n)$ (on retire un vecteur combinaison linéaire des autres).

Supposons alors que $p>n$. On répétant ce processus $n$ fois, on obtient que $(x_1,\hdots, x_n)$ engendre $E$. Mais alors $x_{n+1}\in 
\Vect(x_1,\hdots, x_n)$, ce qui est absurde puisque $\mathcal{F}$ est libre. Donc $p\leq n$. En répétant $p$ fois ce processus, on a 
bien remplacé $p$ vecteurs de la famille $\mathcal{G}$ par les $p$ vecteurs de la famille $\mathcal{F}$, en obtenant une nouvelle 
famille génératrice.
}

On en déduit un premier résultat :

\begin{proposition}
        Soit $E$ un espace vectoriel, engendré par $n$ vecteurs. Alors toute famille de $n+1$ vecteurs de $E$ est nécessairement liée.
\end{proposition}

\preuve{ %[4]{
Si $E$ est engendré par $n$ vecteurs, il existe une famille $\mathcal{G}$ génératrice composée de $n$ vecteurs. Si $\mathcal{F}$ est une
famille libre de $E$ composée de $p$ vecteurs, d'après le théorème de l'échange, $p\leq n$. Ainsi, par contraposée, si la famille est 
composée de $n+1$ vecteurs, elle est liée.
}

\begin{exemple}
        Soit $\mathcal{F}$ la famille $( (1,1), (1, 2), (3, 1))$. Justifier que la famille $\mathcal{F}$ est liée.
\end{exemple}

\solution[3]{\logorefaire
Puisque $\R^2=\Vect( (1,0), (0,1))$, toute famille composée de strictement plus de $2$ vecteurs est liée; ainsi, la famille 
$\mathcal{F}$ est liée.
}

\section{Espaces vectoriels de dimension finie}

\subsection{Définition}

\begin{definition}[Dimension finie]
        Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel. On dit que $E$ est de \textbf{dimension finie} s'il existe une famille génératrice de $E$ 
ayant un nombre fini d'éléments.
\end{definition}

\begin{exemple}
Par exemple, $\MM_{3,1}(\R)$ est de dimension finie, puisque la famille $\left( 
\matrice{1\\0\\0},\matrice{0\\1\\0},\matrice{0\\0\\1}\right)$ est génératrice.
\end{exemple}

\begin{remarque}
        On dit que $E$ est de dimension infinie sur $\R$ s'il n'existe pas de famille génératrice finie de $E$, c'est-à-dire si toute 
famille génératrice de $E$ est infinie.
\end{remarque}

\begin{exo}
        Montrer que $\R[ 0]$ est de dimension infinie.
\end{exo}

\solution[4]{
Supposons que $\R[0]$ soit de dimension finie. Il existe une famille génératrice finie $(P_1,\hdots, P_n)$. Notons $d = 
\max(\deg(P_1),\hdots, \deg(P_n))$. Alors nécessairement \[  X^{d+1} \notin \Vect(P_1, \hdots, P_n) \]
ce qui est absurde si la famille est génératrice. Donc $\R[ 0]$ est de dimension infinie.
}

\subsection{Existence d'une base en dimension finie}

Un premier résultat important sur les espaces de dimension finie : ils admettent nécessairement une base :

\begin{theoreme}[Existence d'une base en dimension finie]
        Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie. Soient $\mathcal{F}$ une famille libre de $E$, et $\mathcal{G}$ une 
famille génératrice de $E$, telles que $\mathcal{F}\subset \mathcal{G}$.

        Il existe alors une base $\mathcal{B}$ de $E$ vérifiant $\mathcal{F}\subset\mathcal{B}\subset \mathcal{G}$.

        En particulier, $E$ admet au moins une base.
\end{theoreme}

\preuve{ %[30]{
Si $\mathcal{G}$ ne contient que le vecteur nul, alors $E=\{0\}$. La famille $\mathcal{L}$ est donc forcément vide et donc on prend 
$\mathcal{B}=\mathcal{L}$ qui est bien une base de $E$.

Supposons désormais que $\mathcal{G}$ contient au moins un vecteur non nul. La sous-famille de $\mathcal{G}$ composée uniquement de ce 
vecteur est libre. On peut donc supposer que $\mathcal{L}$ est composée de $p \geqslant 1$ vecteurs.

L'ensemble
\[ 
A=\{\card(\mathcal{L}),\, \mathcal{F} \subset \mathcal{L} \subset \mathcal{G}, \mathcal{L} \text { est une famille libre }\}
\]
est donc une partie de $\mathbb{N}$ non vide (elle contient $\card(\mathcal{F})=p$ puisque $\mathcal{L}=\mathcal{F}$ est une famille 
libre vérifiant $\mathcal{F} \subset \mathcal{F} \subset \mathcal{G}$ ) et majorée par $n$ (toute famille libre $\mathcal{L}$ qui 
vérifie $\mathcal{F} \subset \mathcal{L} \subset \mathcal{G}$ contient au plus $n$ vecteurs).

Elle admet donc un plus grand élément $q \in \llbracket p, n \rrbracket$. Donnons-nous alors une famille libre $\mathcal{B}$ telle que 
$\mathcal{F} \subset \mathcal{B} \subset \mathcal{G}$ et $\card(\mathcal{B})=q$. Montrons que cette famille est une base.

Elle est libre par construction; il suffit de montrer qu'elle est génératrice. Notons $\mathcal{B}=\left(e_{1}, \ldots, e_{q}\right)$. 
Comme $\mathcal{B} \subset \mathcal{G}$, notons $\mathcal{G}=\left(e_{1}, \ldots, e_{q}, e_{q+1}, \ldots, e_{n}\right)$.

\begin{itemize}
\item Si $q=n$, alors $\mathcal{B}=\mathcal{G}$ est génératrice.
\item  Supposons donc que $q<n$. Soit $k \in \llbracket q+1, n \rrbracket$. La famille $\left(e_{1}, \ldots, e_{q}, e_{k}\right)$ est 
liée (car sinon ce serait une famille libre $\mathcal{L}$ à $q+1$ éléments vérifiant $\mathcal{F} \subset \mathcal{L} \subset 
\mathcal{G}$ et cela contredirait la maximalité de $q$ ) donc il existe des scalaires $\lambda_{1}, \ldots, \lambda_{q}, \lambda_{k}$ 
non tous nuls tels que
\[ 
0=\lambda_{1} e_{1}+\cdots+\lambda_{q} e_{q}+\lambda_{k} e_{k}
\]
On a $\lambda_{k} \neq 0$ (sinon la liberté de $\mathcal{B}$ entraîne que $\lambda_{1}=\cdots=\lambda_{q}=0$ ce qui est exclu). On a 
donc
\[ 
e_{k}=-\frac{1}{\lambda_{k}} \sum_{i=1}^{q} \lambda_{i} e_{i} \in \operatorname{Vect}(\mathcal{B})
\]
On vient de montrer que les vecteurs $e_{q+1}, \ldots, e_{n}$ s'écrivent comme combinaison linéaire des vecteurs de $\mathcal{B}$. 
Puisque tout vecteur $x$ de $E$ est combinaison linéaire de $\left(e_{1}, \ldots, e_{n}\right)$, cela implique que $x$ est encore 
combinaison linéaire des vecteurs de $\mathcal{B}$ (d'après le deuxième point du lemme sur les familles génératrices ). Ainsi 
$\mathcal{B}$ est une famille génératrice et donc une base de $E$.
\end{itemize}
}

On en déduit alors deux théorèmes fondamentaux en dimension finie :

\begin{theoreme}[Théorème de la base incomplète]
Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie. Alors toute famille libre de $E$ peut être complétée en base de $E$.
\end{theoreme}

\preuve{ %[5]{
$E$ étant de dimension finie, elle admet une famille génératrice finie $\mathcal{G}$. Soit $\mathcal{F}$ une famille libre, et 
$\mathcal{G}'$ la famille composée de la concaténation de $\mathcal{F}$ et $\mathcal{G}$. Cette nouvelle famille est génératrice 
(d'après le lemme) et $\mathcal{F}\subset\mathcal{G}'$. D'après le théorème précédent, il existe une base $\mathcal{B}$ de $E$ telle que
$\mathcal{F}\subset \mathcal{B}\subset\mathcal{G}'$. Les vecteurs éventuellement ajoutés proviennent de la famille $\mathcal{G}'$, et 
donc de $\mathcal{G}$.
}

\begin{theoreme}[Théorème de la base extraite]
Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie. Alors, de toute famille génératrice de $E$, on peut extraire une base de $E$.
\end{theoreme}

\preuve{ %[3]{
Soit $\mathcal{G}$ une famille génératrice de $E$. Soit $\mathcal{F}=\vide$ une famille libre, telle que $\mathcal{F}\subset 
\mathcal{G}$. D'après le théorème, il existe une base $\mathcal{B}$ telle que $\mathcal{F}\subset \mathcal{B}\subset \mathcal{G}$ : 
$\mathcal{B}$ est extraite de $\mathcal{G}$.
}

\subsection{Dimension d'un espace vectoriel}

Un résultat va nous permettre de définir la notion de dimension :

\begin{proposition}[Cardinal d'une base en dimension finie]
Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie. Alors toutes les bases de $E$ admettent le même nombre de vecteurs.
\end{proposition}

\preuve[5]{
Soient $\mathcal{B}$ et $\mathcal{C}$ deux bases de $E$, de cardinal respectif $n$ et $p$.
\begin{itemize}
\item $\mathcal{B}$ est libre et $\mathcal{C}$ est génératrice; d'après le théorème de l'échange, $n\leq p$.
\item $\mathcal{C}$ est libre et $\mathcal{B}$ est génératrice; d'après le théorème de l'échange, $p\leq n$.
\end{itemize}
Ainsi, $n=p$.
}

\begin{definition}[Dimension d'un espace vectoriel]
        On appelle \textbf{dimension} d'un espace vectoriel de dimension finie le cardinal d'une des bases de $E$. On le note 
$\dim_{\R}(E)$, ou plus simplement $\dim(E)$.
\end{definition}

Commençons par donner la dimension d'espaces usuels.

\begin{proposition}[Dimension des espaces vectoriels usuels]
        Soient $n$ et $p$ deux entiers naturels non nuls.
        \[  \dim(\R^n)=n,\quad \dim(\R[ -n])=n+1 \qeq \dim(\MM_{n,p}(\R))=n\times p.\]
\end{proposition}

\preuve[3]{
On a vu les bases canoniques de ces trois espaces
\[  \R^n=\Vect((1,0,\hdots), \hdots, (0,\hdots, 0, 1)), \quad \R[ -n]=\Vect(1,X,\hdots, X^n)\]
et \[  \MM_{n,p}(\R) = \Vect\left( \left(E_{i,j}\right)_{\substack{1\leq i\leq n\\1\leq j\leq p}}\right).\]
}

Un seul espace est de dimension nulle : l'espace vectoriel réduit au vecteur nul :

\begin{proposition}
Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel. Alors $\dim(E)=0$ si et seulement si $E=\{0\}$.
\end{proposition}

\preuve{ %[5]{
Si $E=\{0\}$, $E$ admet comme base $\vide$, de cardinal $0$. Ainsi, $\dim(E)=0$.

Réciproquement, si $E\neq \{0\}$, il existe un vecteur non nul $x$ dans $E$ et donc $(x)$ est une famille libre. Mais alors $\dim(E)\geq
1$ et $\dim(E)\neq 0$. Par contraposée, si $\dim(E)=0$ alors $E=\{0\}$.
}

On dispose enfin d'un théorème permettant de prouver rapidement qu'une famille est une base :

\begin{theoreme}
Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie $n$. Alors
\begin{itemize}
\item toute famille libre de $E$ a au plus $n$ éléments;
\item toute famille génératrice a au moins $n$ éléments;
\item si $\mathcal{F}$ est une famille de $E$ de $p$ éléments, alors
        \[  \mathcal{F} \text{ est une base} \iff \mathcal{F}\text{ est libre et }p=n \iff \mathcal{F}\text{ est génératrice et }p=n.  
\]
\end{itemize}
\end{theoreme}

\preuve{ %[15]{
Soit $\mathcal{B}$ une base de $E$, et $\mathcal{F}$ une famille de $p$ vecteurs de $E$.
\begin{itemize}
\item Si $\mathcal{F}$ est libre, d'après le théorème de l'échange avec $\mathcal{B}$ qui est génératrice, on en déduit que 
$\card(\mathcal{F})\leq \card(\mathcal{B})$, soit $p\leq n$.
\item Si $\mathcal{F}$ est génératrice, d'après le théorème de l'échange avec $\mathcal{B}$ qui est libre, on en déduit que 
$\card(\mathcal{B})\leq \card(\mathcal{F})$, soit $n\leq p$.
\item Si $\mathcal{F}$ est une base, elle est libre et génératrice, donc d'après ce qui précède, $n=p$. Réciproquement :
\begin{itemize}
\item Si $\mathcal{F}$ est libre et $n=p$, le théorème de la base incomplète garantit qu'il existe une base $\mathcal{B}$ telle que 
$\mathcal{F}\subset \mathcal{B}$. Or $n=p$ donc $\card(\mathcal{F})=\card(\mathcal{B})$ : ainsi $\mathcal{F}=\mathcal{B}$ et 
$\mathcal{F}$ est une base.
\item Si $\mathcal{F}$ est génératrice et $n=p$, le théorème de la base extraite garantit qu'il existe une base $\mathcal{B}$ telle que 
$\mathcal{B}\subset \mathcal{F}$. Or $n=p$ donc $\card(\mathcal{B})=\card(\mathcal{F})$ : ainsi $\mathcal{F}=\mathcal{B}$ et 
$\mathcal{F}$ est une base.
\end{itemize}
\end{itemize}
%TODO
}

\begin{methode}
Quand on est dans un espace de dimension finie, pour montrer qu'une famille est une base, on démontre
\begin{itemize}
\item soit que la famille est libre et de cardinal égal à la dimension;
\item soit que la famille est génératrice et de cardinal égal à la dimension.
\end{itemize}
\end{methode}

\begin{exemple}\logorefaire
        Montrer que la famille $(1, X-1, X^2-1, X^3-1)$ est une base de $\R[ -3]$.
\end{exemple}

\solution[3]{
La famille est échelonnée en degré, et ne contient pas de polynôme nul, donc est libre. De plus, elle est composée de $4$ vecteurs, et 
$\dim(\R[ -3])=4$. Ainsi, la famille est une base.
}

\begin{remarque}
En généralisant, si $(P_0,\hdots, P_n)$ est une famille vérifiant pour tout $i\in \interent{0 n}$, $\deg(P_i)=i$, alors la famille forme
une base de $\R[ -n]$. En effet, elle est échelonnée en degré et sans polynôme nul, donc libre, et de bon cardinal.
\end{remarque}

\section{Sous-espaces vectoriels d'un espace de dimension finie}

\subsection{Dimension d'un sous-espace vectoriel}

\begin{proposition}
                Soit $F$ un sous-espace vectoriel d'un $\R$-espace vectoriel $E$ de dimension finie. Alors
\begin{itemize}
\item $F$ est de dimension finie;
\item $\dim(F)\leq \dim(E)$.
\item $\dim(F)=\dim(E)$ si et seulement si $F=E$
\end{itemize}
\end{proposition}


\preuve[10]{Si $F=\{0\}$, alors $\dim(F)=0\leq \dim(E)$ et $F=E$ si et seulement si $E=\{0\}=F$. 

Si $F\neq \{0\}$, il existe $x_1\in F$ non nul. La famille $\mathcal{F}_1=(x_1)$ est donc libre. Si elle est génératrice, elle forme une base de $F$ et $\dim(F)=1$. 

Si elle n'est pas génératrice, il existe $x_2 \in F$ tel que $x_2\notin \Vect(x_1)$. Mais alors la famille $\mathcal{F}_2=(x_1,x_2)$ est libre. Si elle est génératrice, elle forme une base de $F$ et $\dim(F)=2$.

On réitère ce processus. Si la famille $\mathcal{F}_k=(x_1,\hdots, x_k)$, libre, n'est pas génératrice, il existe $x_{k+1}\in F$ tel que $x_{k+1}\notin \Vect(x_1,\hdots, x_k)$. Mais alors, la famille $\mathcal{F}_{k+1}=(x_1,\hdots,x_k,x_{k+1})$ est libre.

En réitérant ce processus, cela se terminera nécessairement puisque la famille libre $\mathcal{F}_k$ que l'on construit est également libre dans $E$, qui est de dimension finie $n$ : au maximum, en $n$ étape, on aura terminé. Si non, on construirait une famille de $n+1$ vecteurs libres dans un espace, $E$, de dimension $n$, ce qui est absurde.

Par ailleurs, par construction, $\dim(F)\leq \dim(E)$, et si $\dim(F)=\dim(E)$, la famille construite est une base de $E$ et donc $F=E$.
}

\begin{methode}
                Ainsi, pour montrer qu'un sous-espace vectoriel $F$ est l'espace $E$ tout entier, il peut être judicieux de montrer que 
$\dim(F)=\dim(E)$.
\end{methode}

\begin{exemple}
        Soit $E=\Vect\left(\matrice{1\\-1}, \matrice{1\\0}\right)$. Montrer que $E=\MM_{2,1}(\R)$.
\end{exemple}

\solution[4]{
On peut voir que $\left(\matrice{1\\-1}, \matrice{1\\0}\right)$ est une famille libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires. Ainsi, 
il s'agit d'une base de $E$ et $\dim(E)=2$. Or $E\subset \MM_{2,1}(\R)$ et $\dim(E)=\dim(\MM_{2,1}(\R))$. Ainsi, $E=\MM_{2,1}(\R)$.
}

\begin{corollaire}[ Égalité de deux sous-espaces vectoriels]
Soient $E$ un espace vectoriel de dimension finie, et $F$ et $G$ deux sous-espaces vectoriels de $E$. Alors $F=G$ si et seulement si 
$F\subset G$ et $\dim(F)=\dim(G)$.
\end{corollaire}

\begin{demonstration}
Il suffit d'appliquer le résultat précédent en constatant que $F$ est un sous-espace vectoriel de $G$, et $G$ est de dimension finie.
\end{demonstration}

% Droite et plan vectoriel ? TODO

\subsection{Rang d'une famille de vecteurs}

\begin{definition}
        Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel de dimension finie. Soit $(e_1, \cdots, e_p)$ une famille de vecteurs de $E$. On appelle 
\textbf{rang} de la famille $(e_1,\cdots, e_p)$ la dimension de l'espace vectoriel $\Vect(e_1,\cdots, e_p)$. On le note $\rg(e_1,\cdots,
e_p)$.
\end{definition}

\begin{remarque}
        Le rang d'une famille existe puisque l'espace vectoriel $\Vect(e_1,\hdots, e_p)$ admet une famille génératrice finie, donc est 
de dimension finie.
\end{remarque}

\begin{propriete}
Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel. Soit $(e_1, \cdots, e_p)$ une famille de vecteurs de $E$. Alors $(e_1,\cdots, e_p)$ est libre si et 
seulement si $\rg(e_1,\cdots, e_p)=p$.

De plus, si $E$ est de dimension finie $n$, $(e_1,\cdots, e_p)$ est génératrice si et seulement si $\rg(e_1,\cdots, e_p)=n$, et est une 
base si et seulement si $\rg(e_1,\cdots, e_p)=n=p$.
\end{propriete}

\begin{demonstration}
$(e_1,\cdots, e_p)$ est libre si et seulement si $(e_1, \cdots, e_p)$ forme une base de $\Vect(e_1,\cdots,e_p)$. Ainsi, si $(e_1,\cdots,
e_p)$ est libre, alors $\rg(e_1,\cdots, e_p)=p$. Réciproquement, si $\rg(e_1,\cdots,e_p)=p$, alors $(e_1,\cdots, e_p)$ est une famille 
libre, sinon la dimension de $\Vect(e_1,\cdots,e_p)<p$. \\Le cas de la famille génératrice se traite de la même manière.
\end{demonstration}

\begin{remarque}
        Si $(e_1,\cdots, e_k)$ est une sous famille libre de $(e_1, \cdots, e_p)$, alors $\rg(e_1,\cdots, e_p)\geq k$. Si $(e_1,\cdots, 
e_k)$ est une famille génératrice de $\Vect(e_1,\cdots, e_n)$, alors $\rg(e_1,\cdots, e_n)\leq k$.

        De plus, si $(e_1,\hdots, e_p)$ est une famille de vecteurs de $E$, espace de dimension finie, alors \[  \rg(e_1,\hdots, e_p) 
\leq \min\left( p, \dim(E)\right). \]
\end{remarque}

Nous avons vu, dans un chapitre précédent, que si on effectue une opérations élémentaire sur une famille de vecteurs (échanger deux 
vecteurs, multiplier l'un des vecteurs par un scalaire non nul ou ajouter à l'un des vecteurs un autre vecteur de la famille multiplié 
par un scalaire), alors le sous-espace qu'elle engendre est inchangé. Cela nous permet d'en déduire le résultat suivant :

\begin{proposition}
        Soit $(e_1,\hdots, e_p)$ une famille de vecteurs de $E$. Soient $k\in \interent{1 p}$, et  $(f_1,\hdots,f_k)$ une famille 
obtenue en appliquant une succession finie d'opérations élémentaires sur $(e_1,\hdots, e_p)$, et en enlevant des vecteurs nuls ou qui 
sont des combinaisons linéaires des autres. Alors \[  \rg(f_1,\hdots, f_k) = \rg(e_1,\hdots, e_p). \]
\end{proposition}

On en déduit alors le résultat :
\begin{corollaire}
Le rang d'une famille finie de vecteurs est le maximum des cardinaux de ses sous familles libres.
\end{corollaire}

\begin{methode}
Quand on dispose d'une famille de vecteurs, pour en déterminer le rang, on enlève les vecteurs nuls et combinaison linéaire d'autres 
vecteurs, jusqu'à obtenir une famille libre.
\end{methode}

\begin{exemple}
Déterminer le rang de la famille $\mathcal{F}=\left( (1,2,3), (1,-1,1), (-1, 4, 1), (2, 1, 4)\right)$.
\end{exemple}

\solution[5]{
Tout d'abord, $\rg(\mathcal{F})\leq \min(\dim(\R^3), 4) = 3$. On note $(x_1, x_2, x_3, x_4)$ les quatre vecteurs. On constate alors que
\begin{align*}
        x_3=x_1-2x_2 &\text{ donc } \rg(x_1,x_2,x_3,x_4)=rg(x_1,x_2,x_4) \\
        x_4=x_1+x_2. &\text{ donc } \rg(x_1,x_2,x_4) = \rg(x_1,x_2).
\end{align*}
La famille $(x_1, x_2)$ est libre, car les vecteurs sont non colinéaires, donc $\rg(x_1,x_2)=2$.

Finalement, $\rg(x_1,x_2,x_3,x_4)=2$.

On peut également procéder par un pivot, pour simplifier de proche en proche :
\begin{align*}
\rg((1,2,3), (1,-1,1), (-1,4,1), (2,1,4)) &= \rg( (1,2,3), (0,-3, -2), (0, 6, 4), (0, -3, -2)) \text{ en utilisant }x_1\\
&= \rg( (1,2,3), (0,-3, -2), (0, 0, 0), (0, 0, 0))\\
&= \rg( (1,2,3), (0,-3,-2)) = 2.
\end{align*}
où on a enlevé les vecteurs nuls. Les vecteurs obtenus forment une famille libre; ils sont dits "échelonnés".
}

\subsection{Somme d'un espace vectoriel de dimension finie}

Commençons par un premier résultat :

\begin{proposition}
Soient $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie $n$, et $F$ et $G$ deux supplémentaires de $E$. Alors \[  
\dim(F)+\dim(G)=\dim(E). \]
\end{proposition}

\begin{demonstration}
Cela découle de la concaténation des bases de supplémentaires.
\end{demonstration}

En dimension finie, tout sous-espace vectoriel admet au moins un supplémentaire :

\begin{theoreme}\label{th:somme_dim}
        Soient $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie $n$, et $F$ un sous-espace vectoriel de $E$. Alors il existe un 
sous-espace vectoriel $G$ de $E$ tel que $F\oplus G= E$. De plus,
        \[  \dim(F)+\dim(G)=\dim(E) \]
        Réciproquement, si $F$ et $G$ sont en somme directe, et si $\dim(F)+\dim(G)=\dim(E)$ alors $F$ et $G$ sont supplémentaires dans 
$E$. Connaissant $(e_1,\cdots, e_k)$ une base de $F$, et $(f_1,\cdots,f_{n-k})$ une base de $G$, alors $(e_1,\cdots,e_k, f_1,\cdots, 
f_{n-k})$ est une base de $E$.
\end{theoreme}

\preuve{ %[20]{
Démontrons le premier résultat. $F$ est un sous-espace vectoriel de $E$, de dimension finie. Donc $F$ est de dimension finie et admet donc une base. Notons $(e_1,\hdots,e_p)$ une base de $F$. La famille $(e_1,\hdots, e_p)$ étant libre dans $E$, on peut la compléter en une base de $E$ : $(e_1,\hdots, e_p, e_{p+1},\hdots, e_n)$. Par définition, $F=\Vect(e_1,\hdots, e_p)$, et notons $G=\Vect(e_{p+1},\hdots, e_n)$. Montrons que $F$ et $G$ sont supplémentaires dans $E$. Déjà, puisque la famille $(e_{p+1},\hdots, e_n)$ est libre (car une partie d'une base de $E$), on sait que $\dim(G)=n-p$ et donc $\dim(F)+\dim(G)=p+(n-p)=n = \dim(E)$. Il suffit donc simplement de montrer que $F\cap G=\{0\}$ pour en déduire que $F$ et $G$ sont supplémentaires.

Soit $x\in F\cap G$. Par définition, il existe $(\lambda_1,\hdots,\lambda_p,\lambda_{p+1},\hdots,\lambda_n)$ tels que 
\[ x = \sum_{i=1}^p \lambda_i e_i = \sum_{i=p+1}^n \lambda_i e_i.\]
Ainsi, en soustrayant : $\ds \sum_{i=1}^p \lambda_ie_i - \sum_{i=p+1}^n \lambda_ie_i =0$. Puisque $(e_1,\hdots, e_n)$ est une base de $E$, par liberté de la famille : $\lambda_1=\hdots=\lambda_p= -\lambda_{p+1}=\hdots = -\lambda_n=0$ : finalement $x=0$ et $F\cap G = \{0\}$.

Réciproquement, si $F\cap G=\{0\}$ et $\dim(F)+\dim(G)=\dim(E)$, prenons $(e_1,\hdots,e_k)$ une base de $F$ et $(f_1,\hdots, f_{n-k})$ une base de $F$. Il faut montrer que la famille $\mathcal{B}=(e_1,\hdots,e_k,f_1,\hdots, f_{n-k})$ forme une base de $E$ pour conclure que $F+G=E$ et donc $F\oplus G=E$. Puisque $\mathcal{B}$ est composée de $n=\dim(E)$ éléments, il suffit de montrer la liberté de la famille. Soient $(\lambda_1,\hdots,\lambda_k,\mu_1,\hdots,\mu_{n-k})$ des réels tels que \[ \sum_{i=1}^k \lambda_ke_k + \sum_{i=1}^{n-k} \mu_kf_k = 0. \]
Mais alors
\[ \underbrace{\sum_{i=1}^k \lambda_ke_k}_{\in F} = \underbrace{- \sum_{i=1}^{n-k} \mu_kf_k}_{\in G} \in F\cap G. \]
Ainsi,  $\ds \sum_{i=1}^k \lambda_ke_k = - \sum_{i=1}^{n-k} \mu_kf_k = 0$, et par liberté des familles, $\lambda_1=\hdots=\lambda_k=\mu_1=\hdots =\mu_{n-k}=0$ : la famille est bien libre, et forme donc une base de $E$.
}

On peut généraliser à la somme directe de $n$ sous-espaces vectoriels :

\begin{theoreme}
Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie. Soient $F_1,\hdots, F_n$ des sous-espaces vectoriels de $E$ vérifiant $F_1\oplus \hdots
\oplus F_n=E$. Alors
\[  \dim(E)=\sum_{i=1}^n \dim(F_i). \]
De plus, si on dispose d'une base $\mathcal{B}_i$ de chacun des $F_i$, alors la concaténation de ces $n$ bases forme une
base de $E$. On dit qu'il s'agit d'\textbf{une base adaptée à la décomposition} $F_1\oplus\hdots\oplus F_n = E$.
\end{theoreme}

Dans le cas où la somme n'est pas directe, on dispose d'une formule permettant de déterminer la dimension de la somme :

\begin{proposition}[Formule de Grassmann]\logoparcoeur
Soient $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie, et $F, G$ deux sous-espaces vectoriels de $E$. Alors
\[  \dim(F+G)=\dim(F)+\dim(G)-\dim(F\cap G) \]
\end{proposition}

\preuve{ %[12]{
On part d'une base de $F\cap G$, qui est de dimension finie. On la note $(e_1,\hdots,e_k)$ avec $\dim(F\cap G)=k$. On la complète en base de $F$ : $(e_1,\hdots, e_k, e_{k+1},\hdots, e_p)$ ($\dim(F)=p$) et en base de $G$ : $(e_1,\hdots, e_k, f_{k+1},\hdots, f_q)$ (avec $\dim(G)=q$). Montrons que $\mathcal{B}=(e_1,\hdots, e_k, e_{k+1},\hdots, e_p, f_{k+1},\hdots, f_q)$ forme une base de $F+G$.
\begin{itemize}
	\item Liberté. Soient $(\lambda_1,\hdots, \lambda_p,\mu_{k+1},\hdots,\mu_q)$ des réels tels que 
	\[ \sum_{i=1}^p \lambda_ie_i + \sum_{i=k+1}^q \mu_i f_i = 0. \]
	On peut réécrire 
	\[ \underbrace{\sum_{i=1}^p \lambda_ie_i}_{\in F} = \underbrace{- \sum_{i=k+1}^q \mu_i f_i}_{\in G} \in F\cap G.\]
	Ainsi, il existe réels $(\alpha_1,\hdots, \alpha_k)$ tels que 
	\[ - \sum_{i=k+1}^q \mu_i f_i = \sum_{i=1}^k \alpha_ie_i \iff \sum_{i=1}^k \alpha_i e_i + \sum_{i=k+1}^q \mu_i f_i. \]
	Puisque $(e_1,\hdots,e_k,f_{k+1},\hdots, f_q)$ forme une base de $G$, elle est libre et finalement $\mu_{k+1}=\hdots=\mu_q = 0$. Par un raisonnement similaire, $\lambda_{k+1}+\hdots +\lambda_p = 0$ et finalement 
	\[ \sum_{i=1}^k \lambda_i e_i = 0. \]
	Par liberté de $(e_1,\hdots, e_k)$, $\lambda_1=\hdots=\lambda_k = 0$ et la famille $\mathcal{B}$ est libre.
	\item Génératrice. $\mathcal{B}$ est clairement génératrice : si $x\in F+G$, il existe $y\in F$ et $z\in G$ tels que $x=y+z$. Par définition des bases, il existe $(\lambda_1,\hdots, \lambda_p)$ et $(\mu_1,\hdots, \mu_q)$ des réels tels que 
	\[ y=\sum_{i=1}^p \lambda_i e_i\qeq z= \sum_{i=1}^k \mu_ie_ + \sum_{i=k+1}^q \mu_if_i \]
	et finalement 
	\[ x= \sum_{i=1}^k (\lambda_i+\mu_i)e_i + \sum_{i=k+1}^p \lambda_ie_i + \sum_{i=k+1}^q \lambda_if_i \in \Vect(\mathcal{B}). \]
\end{itemize}
Puisque $\mathcal{B}$ forme une base de $F+G$, on peut en déduire que 
\[ \dim(F+G) = p+(q-k) = p+q-k = \dim(F)+\dim(G)-\dim(F\cap G). \]
}

Les résultats précédents permettent d'en déduire la proposition suivante :

\begin{proposition}\logoparcoeur
        Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie. Soient $F$ et $G$ deux sous-esapces vectoriels de $E$. Alors les 
conditions suivantes sont équivalentes :
\begin{itemize}
\item $E=F\oplus G$,
\item $\dim(E)=\dim(F)+\dim(G)$ et $F\cap G=\{0\}$,
\item $\dim(E)=\dim(F)+\dim(G)$ et $F+G=E$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\preuve{ %[6]{
L'équivalence des deux premiers points a déjà été traitée dans la proposition \ref{th:somme_dim}. Remarquons également que $2$ et $3$ sont équivalentes. En effet, d'après la formule de Grassmann, si $F+G=E$, alors $\dim(F+G)=\dim(F)+\dim(G)-\dim(F\cap G)$ implique $\dim(F\cap G)=0$, et donc $F\cap G=\{0\}$. 

Et si $F\cap G = \{0\}$, la formule de Grassmann amène $\dim(F+G)=\dim(F)+\dim(G)=\dim(E)$ et par inclusion et égalité des dimensions, $F+G=E$.
%TODO
}

\begin{methode}
        En dimension finie, pour démontrer que deux sous-espaces vectoriels $F$ et $G$ sont supplémentaires dans $E$, on peut alors 
raisonner ainsi :
\begin{itemize}
\item On montre que la somme est directe : $F\cap G =\{0\}$.
\item On montre ensuite que $\dim(F)+\dim(G)=\dim(E)$.
\end{itemize}
On conclut alors que $F$ et $G$ sont supplémentaires dans $E$.
\end{methode}

\begin{exo}\logorefaire
        Soient $E=\Vect\left(\matrice{1\\1\\1}\right)$ et $F=\Vect\left(\matrice{1\\0\\1},\matrice{2\\1\\0}\right)$. Montrer que $E$ et 
$F$ sont supplémentaires dans $\MM_{3,1}(\R)$.
\end{exo}

\solution[13]{
Constatons que la famille $\matrice{1\\1\\1}$ est libre (car non nulle), ainsi que la famille 
$\left(\matrice{1\\0\\1},\matrice{2\\1\\0}\right)$ (vecteurs non colinéaires). Ainsi, $\dim(E)=1$ et $\dim(F)=2$. Enfin, soit $u\in 
E\cap F$. Alors, il existe $x$ tel que $u=\matrice{x\\x\\x}$, et $y,z$ vérifiant $u=y\matrice{1\\0\\1}+z\matrice{2\\1\\0}$. On a alors
\[  \matrice{y+2z\\z\\y} = \matrice{x\\x\\x} \Leftrightarrow z=y=x=0 \]
Ainsi, $u=0$ et $E\cap F=\{0\}$. La somme $E+F$ est donc directe, et $\dim(E)+\dim(F)=3=\dim(\MM_{3,1}(\R))$ : $E$ et $F$ sont 
supplémentaires dans $\MM_{3,1}(\R)$.
}

\begin{methode}
En dimension finie $n$, pour déterminer un supplémentaire de $F$ :
\begin{itemize}
\item On détermine la dimension $p$ et une base $(e_1,\hdots, e_p)$ de $F$;
\item On cherche alors $n-p$ vecteurs $(e_{p+1},\hdots, e_n)$ de $E$ qui complètent la base de $F$ en une base de $E$ (en général, on 
regarde du côté de la base canonique)
\item On conclut alors qu'un supplémentaire de $F$ est $\Vect(e_{p+1},\hdots, e_n)$.
\end{itemize}
\end{methode}

\begin{exo}\logorefaire
        Déterminer un supplémentaire, dans $\R[ -4]$, de $F=\{ P\in \R[ -4],\quad P(1)=P'(1)=0\}$.
\end{exo}

\solution[10]{Tout d'abord, $F$ est bien un s.e.v. de $\R[-4]$. Cherchons une base de $F$ : $P \in F$ si et seulement si $1$ est racine (au moins) double de $P$, c'est-à-dire si et seulement si $X^2\mid P$. Puisque les polynômes de $F$ sont de degré $4$ :
\begin{align*}
F &= \{ X^2(aX^2+bX+c),\quad (a,b,c)\in \R^3\}\\
	&= \{ ax^4+bx^3+cX^2,\quad (a,b,c)\in \R^3\} = \Vect(X^2,X^3,X^4).
\end{align*}
La famille $\mathcal{B} = (X^2, X^3, X^4)$ est génératrice de $F$, et étant échelonnée en degré, est libre : elle forme une base de $F$.

Complétons $\mathcal{B}$ en une base de $\R[-4]$; en reconnaissant la base canonique, $(1,X,X^2,X^3,X^4)$ forme une base de $\R[-4]$, et finalement un supplémentaire de $F$ est \[ \Vect(1,X) = \R[-1]. \]
}

Par récurrence, on en déduit également le corollaire suivant :

\begin{corollaire}
        Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel. Soient $F_1,\hdots, F_n$ des sous-espaces vectoriels de dimension finie de $E$. Alors 
$F_1+\hdots +F_n$ est de dimension finie et
        \[  \dim(F_1+\hdots +F_n)\leq \dim(F_1)+\hdots +\dim(F_n), \]
        avec égalité si et seulement si la somme $F_1+\hdots +F_n$ est directe.
\end{corollaire}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Dimension finie et application linéaire}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Applications linéaires en dimension finie}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En dimension finie, une application linéaire est entièrement déterminée par l'image d'une base de l'espace de départ.

\begin{proposition}
Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espace vectoriel de dimension finie, et $\mathcal{B}=(e_1,\cdots, e_n)$ une base de $E$. Soit $f\in 
\LL(E,F)$. Alors $(f(e_1),\cdots, f(e_n))$ une famille génératrice de $\Image(f)$.
\end{proposition}


\begin{methode}
        Pour déterminer l'image d'une application linéaire, on prend donc une base de l'espace de départ, et on détermine l'image de 
cette base par une application linéaire. On détermine ensuite une base de l'image en vérifiant la liberté éventuelle de la famille 
obtenue.
\end{methode}


\begin{exo}\logorefaire
        Soit $f:\R^3 \rightarrow \R^3$ définie par $f(a,b,c)=(a+b+c, a+c, a-b+c)$. Démontrer que $f$ est linéaire, et déterminer une 
base de $\Image(f)$.
\end{exo}

\solution[15]{
Soient $x=(a,b,c), y=(a',b',c')$ deux éléments de $\R^3$, et $\lambda \in \R$. Alors
\begin{align*}
        f(\lambda x+y) &= f(\lambda a + a', \lambda b+b', \lambda c+c') \\
                                   &= ( \lambda a+a' + \lambda b+b' +\lambda c+c', \lambda a + a' + \lambda c + c', \lambda a + a' - 
(\lambda b+b')+\lambda c+c')\\
                                   &= ( \lambda (a+b+c) + (a'+b'+c'), \lambda (a+c) + (a'+c'), \lambda (a-b+c) + (a'-b'+c')) \\
                                   &= \lambda (a+b+c, a+c, a-b+c) + (a'+b'+c', a'+c', a'-b'+c') \\
                                   &= \lambda f(x)+f(y)
\end{align*}
Ainsi $f$ est une application linéaire, et donc un endomorphisme de $\R^3$.\\
Une base de $\R^3$ est $((1,0,0), (0,1,0), (0,0,1))$. On a
\[  f(1,0,0)=(1,1,1),\quad f(0,1,0)=(1,0,-1),\qeq f(0,0,1)=(1,1,1) \]
Ainsi, $\Image(f)=\Vect( (1,1,1), (1,0,-1), (1,1,1))$. La famille n'est pas libre, puisqu'elle contient deux fois $(1,1,1)$. En 
revanche, $( (1,1,1), (1,0,-1))$ est libre, car les vecteurs ne sont pas colinéaires. Ainsi,
\[  \Image(f)= \Vect( (1,1,1), (1,0,-1)) \]
et $((1,1,1),(1,0,-1))$ est une base de $\Image(f)$.
}

\begin{remarque}
        Si $E=F\oplus G$, on a vu que, connaissant une base de $F$ et de $G$, on en déduit une base de $E$. Mais alors, connaissant 
$f|_F$ et $f|_G$, les restrictions de $f$ à $F$ et $G$, on en déduit complètement $f$.
\end{remarque}

Réciproquement, connaissant l'image par une application linéainre sur une base, on peut déterminer de manière unique cette application :

\begin{theoreme}
Soient $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension finie, et $(e_1,\hdots,e_n)$ une base de $E$. Soient $F$ un $\R$-espace vectoriel et 
$(v_1, \hdots, v_n)$ $n$ des vecteurs de $F$. Alors il existe une unique application linéaire $f:E\to F$ vérifiant, pour tout $i\in 
\interent{1 n}$, $f(e_i)=v_i$. Il s'agit de l'application :
\[  f: x=\sum_{i=1}^n x_i e_i \mapsto f(x)=\sum_{i=1}^n x_i v_i. \]
De plus :
\begin{itemize}
\item $f$ est injective si et seulement si la famille $(v_1,\hdots, v_n)$ est libre;
\item $f$ est surjective si et seulement si la famille $(v_1,\hdots, v_n)$ est génératrice;
\item $f$ est bijective si et seulement si la famille $(v_1,\hdots, v_n)$ est une base de $F$.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{exemple}
        Soit $f$ l'endomorphisme de $\R^2$ définie par $f((1,0))=(0,1)$ et $f((0,1))=(1,0)$. Alors $f$ est bijective; en effet, $((0,1),
(1,0))$ forme une base de $\R^2$.
\end{exemple}

On en déduit une conséquence pratique pour démontrer que deux applications linéaires sont égales :

\begin{theoreme}
Soient $E$ et $F$ deux espaces vectoriels, $E$ étant de dimension finie. Soient $f$ et $g$ deux applications linéaires de $E$ dans $F$ 
coïcidant sur une base de $E$. Alors $f=g$.
\end{theoreme}

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Isomorphisme en dimension finie}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En dimension finie, on dispose de plusieurs théorèmes nous permettant de justifier qu'une application est bijective :

\begin{proposition}
\label{prop_egalit_base}
Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriel de dimension finie. Soit $f\in \mathcal{L}(E,F)$. $f$ est un isomorphisme si et seulement 
si l'image d'une base de $E$ est une base de $F$.
\end{proposition}

\preuve{ %[5]{
Si $f$ est un isomorphisme, d'après ce qui précède, l'image d'une base est une base.

Réciproquement, soit $f$ une application linéaire de $E$ dans $F$ qui transforme une base $(e_1,\hdots, e_n)$ de $E$ en une base 
$(f_1,\hdots, f_n)$ de $F$. Par caractérisation par l'image d'une base, $f$ est uniquement déterminée, et puisque $(f_1, \hdots, f_n)$ 
est une base de $F$, $f$ est un isomorphisme.
}

Ce résultat nous permet d'en déduire que deux espaces vectoriels isomorphes ont nécessairement la même dimension. On rappelle la 
définition :

\begin{definition}[Espaces vectoriels isomorphes]
        On dit que deux espaces vectoriels $E$ et $F$ sont \textbf{isomorphes} s'il existe un isomorphisme $f:E\rightarrow F$.
\end{definition}

\begin{exo}\logorefaire
        Soit $f:\R^3\rightarrow \R_2[ X]$ définie pour tout $(a,b,c)\in \R^3$ par
$f(a,b,c) = aX^2+bX+c$. Montrer que $f$ est linéaire, puis déterminer noyau et image. En déduire que $\R^3$ et $\R_2[ X]$ sont 
isomorphes.
\end{exo}

\solution[20]{
Soient $x=(a,b,c), y=(a',b',c')$ deux éléments de $\R^3$, et $\lambda \in \R$. Alors
\begin{align*}
        f(\lambda x + y) &= f(\lambda a + a', \lambda b+b', \lambda c+c') \\
           &= (\lambda a + a')X^2+(\lambda b+b')X+(\lambda c+c') \\
           &= \lambda (aX^2+bX+c) + (a'X^2+b'X+c') \\
           &= \lambda f(x)+f(y)
\end{align*}
Ainsi, $f$ est linéaire.
\begin{itemize}
\item Soit $x=(a,b,c)\in \Ker(f)$. On a alors $f(a,b,c)=0$, c'est-à-dire $aX^2+bX+c=0$. Par identification des coefficients, $a=b=c=0$. 
Ainsi, $\Ker(f)=\{0\}$ : la fonction $f$ injective.
\item $((1,0,0), (0,1,0), (0,0,1))$ est une base de $\R^3$. On a rapidement
        \[  f(1,0,0) = X^2,\quad f(0,1,0)=X,\qeq f(0,0,1) = 1 \]
        Ainsi, $\Image(f)=\Vect(1,X,X^2) = \R_2[ X]$ en reconnaissant la base canonique de $\R_2[ X]$. $f$ est donc bijective.
\end{itemize}
\textbf{Bilan} : $f$ est donc un isomorphisme. Ainsi, $\R^3$ et $\R_2[ X]$ sont isomorphes.
}

Alors, d'après le théorème \ref{prop_egalit_base}, en dimension finie, si deux espaces vectoriels $E$ et $F$ sont isomorphes, alors ils 
ont la même dimension :

\begin{theoreme}
Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels de dimension finie. Alors $E$ et $F$ sont isomorphes si et seulement si 
$\dim(E)=\dim(F)$.
\end{theoreme}

\preuve{ %[7]{
Soit $f$ un isomorphisme de $E$ dans $F$. $f$ transforme une base $(e_1,\hdots, e_n)$ de $E$ en une base $(f_1,\hdots, f_n)$ de $F$. Les
bases ont le même cardinal, et donc $\dim(E)=\dim(F)$.

Réciproquement, si $\dim(E)=\dim(F)$, notons $\mathcal{B}=(e_1,\hdots, e_n)$ une base de $E$, $\mathcal{C}=(f_1,\hdots, f_n)$ une base 
de $F$ et $f$ l'application linéaire transformant $\mathcal{B}$ en $\mathcal{C}$. $\mathcal{C}$ étant une base de $F$, $f$ est 
bijective, et $E$ et $F$ sont donc isomorphes.
}

\begin{remarque}
        Ainsi, tout espace vectoriel de dimension $n$ (avec $n\geq 1$) est isomorphe à $\R^n$, lui-même de dimension $n$.
\end{remarque}

Enfin, une proprieté important des isomorphismes : ils conservent le rang d'une famille de vecteurs :

\begin{proposition}
        Soient $E$ et $F$ deux espaces vectoriels, et $f:E\to F$ un isomorphisme. Soit $(v_1,\hdots, v_n)$ une famille de vecteurs de 
$E$. Alors
        \[  \rg(v_1,\hdots, v_n) = \rg( f(v_1),\hdots, f(v_n)). \]
\end{proposition}

\preuve[10]{
Par définition du rang, $\rg(f(v_1),\hdots, f(v_n)) = \dim(\Vect(f(v_1),\hdots, f(v_n))) = \dim f\left(\Vect(v_1,\hdots, v_n)\right)$.

Montrons alors que $\Vect(v_1,\hdots, v_n)$ et $f(\Vect(v_1,\hdots, v_n))$ sont isomorphes. Ils auront ainsi la même dimension, ce qui 
nous permettra de conclure.

Notons $g$ l'application $\restric[ f(\Vect(v_1,\hdots,v_n))]{f}{\Vect(v_1,\hdots,v_n)}$. $g$ étant une restriction d'une application 
linéaire, elle est linéaire. Par définition, elle est surjective. Enfin, elle est injective : si $x\in \Ker(g)$, alors $x\in 
\Vect(v_1,\hdots,v_n)$ vérifie $f(x)=0$. Mais $f$ est un isomorphisme, donc $x=0$.
}

\subsection{Rang d'une application linéaire}

Intuitivement, et d'après les différents éléments précédents, on pourrait s'intéresser à l'image d'une application linéaire et sa 
dimension si elle existe : c'est son rang.

\begin{proposition}[Rang d'une application linéaire]
        Soient $E$ un espace vectoriel de dimension finie, et $F$ un espace vectoriel. Soit $f$ une application linéaire de $E$ dans 
$F$.

        Alors $\Image(f)$ est de dimension finie, et $\dim(\Image(f)) \leq \dim(E)$. On note alors $\rg(f)$, et on appelle le 
\textbf{rang} de $f$, la dimension de l'image de $f$.
\end{proposition}
~
\preuve[4]{
Si $(e_1,\hdots, e_n)$ est une base de $E$, alors $f(e_1),\hdots, f(e_n))$ forme une famille génératrice de l'image de $f$. Ainsi, 
d'après le théorème de l'échange, $\Image(f)$ est de dimension finie, et $\rg(f)\leq n=\dim(E)$.
}

On dispose d'un lien entre rang d'une application linéaire, et rang d'une famille de vecteurs :

\begin{proposition}
        Soient $E$ un espace vectoriel de dimension finie, et $F$ un espace vectoriel. Soit $f$ une application linéaire de $E$ dans 
$F$.
        Soit $(e_1,\hdots, e_n)$ est une base de $E$. Alors $\rg(f)$ est égal au rang de la famille de vecteurs $(f(e_1), \hdots, 
f(e_n))$.
\end{proposition}

\preuve[3]{
Par définition,
\[  \rg(f(e_1),\hdots, f(e_n))= \dim(\Vect(f(e_1),\hdots, f(e_n))) = \dim( f(\Vect(e_1,\hdots, e_n)) = \dim(f(E)) = \rg(f). \]
}

\begin{remarque}
        Puisque $\Image(f)$ est un sous-espace vectoriel de $F$, si $E$ et $F$ sont de dimension finies, alors $\rg(f)\leq \min(\dim(E),
\dim(F))$.
\end{remarque}

Une seule application est de rang $0$ : l'application nulle.

\begin{proposition}
Soit $f$ une application linéaire de $E$ dans $F$. Alors $\rg(f)=0$ si et seulement si $f$ est l'application nulle.
\end{proposition}

\preuve[3]{
En effet, $\rg(f)=0$ si et seulement si $\dim(\Image(f))=0$, c'est-à-dire si et seulement si $\Image(f)=\{0\}$, ou encore $f$ est 
l'application nulle.
}

\subsection{Théorème du rang}

En dimension finie, on dispose d'un lien fort entre la dimension de l'image, celle du noyau et la dimension de l'espace de départ : 
c'est le théorème du rang.

\begin{theoreme}[Théorème du rang]
Soit $E$ un espace vectoriel \textbf{de dimension finie}, $F$ un espace vectoriel, et $f$ une application linéaire de $E$ dans $F$. 
Alors
\[  \rg(f)+ \dim(\Ker(f)) = \dim(E). \]
\end{theoreme}

\preuve[20]{Prenons une base de $\Ker(f)$ (qui existe, car $\Ker(f)\subset E$ et $E$ est de dimension finie). On note $(e_1,\hdots, e_p)$ une base de $\Ker(f)$. Complétons celle-ci en une base de $E$ : $(e_1,\hdots, e_p, e_{p+1},\hdots, e_n)$ est une base de $E$, et $\Ker(f)$ et $\Vect(e_{p+1},\hdots, e_n)$ sont supplémentaires dans $E$ par construction.

Le résultat précédent garantit que $(f(e_1),\hdots, f(e_n))$ engendre $\Image(f)$, et puisque $(e_1,\hdots, e_p)$ sont dans le noyau de $f$, $f(e_1)=\hdots=f(e_p)=0$. Finalement 
\[ \Image(f) = \Vect(f(e_{p+1}),\hdots, f(e_n)). \]

Montrons que la famille $(f(e_{p+1}),\hdots, f(e_n))$ est libre. Soient $(\lambda_{p+1},\hdots, \lambda_n)$ des réels tels que 
\[ \lambda_{p+1}f(e_{p+1}) +\hdots + \lambda_n f(e_n) = 0. \]
Par linéarité
\[ f\left( \lambda_{p+1}e_{p+1}+\hdots + \lambda_n e_n\right) = 0\]
et donc
\[  \lambda_{p+1}e_{p+1}+\hdots + \lambda_n e_n \in \Ker(f).\]
Or, par définition, $ \lambda_{p+1}e_{p+1}+\hdots + \lambda_n e_n\in \Vect(e_{p+1},\hdots, e_n)$. Par supplémentarité, on en déduit que $\lambda_{p+1}e_{p+1}+\hdots + \lambda_n e_n=0$, et par liberté de la famille des $(e_i)$, $\lambda_{p+1}=\hdots=\lambda_n=0$.

Finalement, $(f(e_{p+1}),\hdots, f(e_n))$ est une base de $\Image(f)$. Ainsi
\[ \rg(f) + \dim(\Ker(f)) = (n-p) + p = n = \dim(E) \]
ce qui termine la démonstration.
}

\begin{attention}
Le théorème du rang n'est valable que si l'espace de départ est de dimension finie. En revanche, $F$ n'a pas à être de dimension finie.
\end{attention}

Le théorème du rang nous permet d'en déduire plusieurs résultats :

\begin{corollaire}
        Soient $E$ et $F$ deux espaces vectoriels de dimension finie. Soit $f$ une application linéaire de $E$ dans $F$.
\begin{itemize}
\item Si $f$ est injective, alors $\dim(E)\leq \dim(F)$.
\item Si $f$ est surjective, alors $\dim(E)\geq \dim(F)$.
\item $f$ est injective si et seulement si $\rg(f)=\dim(E)$.
\item $f$ est surjective si et seulement si $\rg(f)=\dim(F)$.
\end{itemize}
\end{corollaire}

\preuve[10]{
\begin{itemize}
\item Si $f$ est injective, $\Ker(f)=\{0\}$ et donc $\dim(\Ker(f))=0$. Le théorème du rang nous donne $\rg(f)=\dim(E)$ et puisque 
$\Image(f)$ est un sous-espace vectoriel de $F$, $\rg(f)\leq \dim(F)$.
\item Si $f$ est surjective, $\Image(f)=F$ et donc $\rg(f)=\dim(F)$. Le théorème du rang nous donne \[  \dim(E) = \dim(F) + 
\underbrace{\dim(\Ker(f))}_{\geq 0} \geq \dim(F). \]
\item $f$ est injective si et seulement si $\Ker(f)=\{0\}$, si et seulement si $\dim(\Ker(f))=0$, si et seulement si $\rg(f)+0=\dim(E)$ 
par le théorème du rang.
\item $f$ est surjective si et seulement si $\Image(f)=F$ si et seulement si $\rg(f)=\dim(F)$, puisque $\Image(f)\subset F$.
\end{itemize}
}

Ce résultat nous permet, finalement, d'énoncer un résultat permettant de justifier qu'une application est bijective dans le cas de la 
dimension finie :

\begin{theoreme}
        Soient $E$ et $F$ deux espaces vectoriels de dimension finie. Soit $f$ une application linéaire de $E$ dans $F$. Alors les 
propositions suivantes sont équivalentes :
\begin{itemize}
\item $f$ est un isomorphisme de $E$ dans $F$.
\item $f$ est injective et $\dim(E)=\dim(F)$.
\item $f$ est surjective et $\dim(E) =\dim(F)$.
\end{itemize}
        En particulier, si $\dim(E)=\dim(F)$ (ce qui est le cas d'un endomorphisme), alors
        \[  f\text{ est injective} \iff f\text{ est surjective} \iff f\text{ est bijective}. \]
\end{theoreme}

\preuve[6]{
Le premier point implique, d'après les résultats précédents, les deux points suivants.

Si $f$ est injective et $\dim(E)=\dim(F)$, alors $f$ est injective et donc $\rg(f)=\dim(E)$. Or $\dim(E)=\dim(F)$, donc $\rg(f)=\dim(F)$
et $f$ est également surjective : $f$ est bijective.

Si $f$ est surjective et $\dim(E)=\dim(F)$, alors $f$ est surjective et donc $\rg(f)=\dim(F)$. Or $\dim(F)=\dim(E)$ donc 
$\rg(f)=\dim(E)$ et $f$ est égalemnet injective : $f$ est bijective.
}

\begin{methode}
        Pour montrer, en \emph{dimension finie}, qu'un endomorphisme est bijectif, il suffit de montrer qu'il est injectif.
\end{methode}


\begin{exemple}\logoparcoeur
        Soit $f : \R^3\rightarrow \R^3$ définie pour tout $(a,b,c)$ par $f(a,b,c)=(a+b, a+c, b+c)$. Montrer que $f$ est un isomorphisme.
\end{exemple}

\solution[10]{
On démontre rapidement que $f$ est une application linéaire, et est donc un endomorphisme de $\R^3$. Soit $x=(a,b,c) \in \Ker(f)$. On a 
alors, en résolvant le système :
\begin{align*}
        f(x)=0 &\Leftrightarrow (a+b, a+c, b+c)=(0,0,0) \\
                   &\Leftrightarrow a=b=c=0
\end{align*}
Ainsi $\Ker(f)=\{(0,0,0)\}$ et $f$ est injective. Mais alors, étant un endomorphisme d'un espace vectoriel de dimension finie, elle est 
bijective.
}

\begin{attention}
Ce résultat est faux, dans le cas général, en dimension infinie.
\end{attention}

\begin{exo}
        Soit $f:\R[ 0]\rightarrow\R[ 0]$ définie par $f(P)=P'$. Montrer que $f$ est surjective. Est-elle bijective ?
\end{exo}

\solution[10]{
$f$ est linéaire, puisque la dérivée l'est (exercice de TD du chapitre 11). Il s'agit donc d'un endomorphisme, puisque $f(P)=P' \in \R[ 
0]$. Déterminons son image. On prend $(1,X,\hdots, X^n\hdots)$ une base de $\R[ 0]$. Mais alors
\[  f(1)=0,\quad f(X)=1,\quad f(X^2)=2X,\hdots, f(X^n)=nX^{n-1}\hdots \]
Ainsi, en utilisant les propriétés de l'espace vectoriel engendré :
\[  \Image(f)=\Vect(1,2X,3X^2,\hdots, nX^{n-1},\hdots) = \Vect(1,X,X^2,\hdots, X^{n-1},\cdots) \]
Donc $\Image(f)=\R[ 0]$ : $f$ est surjective. Cependant, $f$ n'est pas bijective, puisqu'elle n'est pas injective. En effet $f(1)=0$ et 
donc $1\in \Ker(f)$.
}

\subsection{Formes linéaires et hyperplans}

Nous allons, dans cette dernière partie, nous intéresser à des sous espaces vectoriels de dimension la plus grande possible sans être 
l'espace tout entier : les hyperplans.

\begin{definition}
        Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie $n$ (avec $n\geq 1$). On appelle \textbf{hyperplan} de $E$ tout sous-espace 
vectoriel de $E$ de dimension $n-1$.
\end{definition}

\begin{exemple}
        Dans $\R^2$, un hyperplan est une droite vectoriel. Dans $\R^3$, un hyperplan est un plan vectoriel.
\end{exemple}

Intéressons nous aux formes linéaires en dimension finie :

\begin{proposition}
        Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie $n$ (avec $n\geq 1$), et $\phi:E\to \R$ une forme linéaire. Si $\phi$ n'est pas 
identiquement nulle, alors $\phi$ est surjective, et $\dim(\Ker(\phi))=n-1$.
\end{proposition}

\preuve[4]{
Par définition d'une forme linéaire, $\Image(\phi)\subset \R$ : $\rg(\phi)\leq \dim(\R)=1$. Puisque $\phi$ est non nulle, $\rg(\phi)\geq
1$. Donc $\rg(\phi)=1$ et donc $\phi$ est surjective. Enfin, le théorème du rang nous donne
\[  \dim(\Ker(\phi))=\dim(E)-\rg(\phi) = n-1. \]
}

Il y a alors un lien étroit entre hyperplan et forme linéaire :

\begin{theoreme}
        Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie $n$ (avec $n\geq 1$). Soit $H$ un sous-espace vectoriel de $E$. Les propositions
suivantes sont équivalentes :
\begin{itemize}
\item $H$ est un hyperplan de $E$.
\item Il existe une droite vectorielle $D$ de $E$ telle que $H\oplus D=E$.
\item Il existe une forme linéaire non identiquement nulle $\phi$ telle que $H=\Ker(\phi)$.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\preuve[20]{Montrons par implications successives.
\begin{itemize}
	\item \envaleur{$1\implies 2$} Soit $H$ un hyperplan. $E$ étant de dimension finie, $H$ également et $\dim(H)=\dim(E)-1$. Par un théorème vu précédemment, $H$ admet un supplémentaire $D$, et $\dim(D)=\dim(E)-\dim(H)=1$; ainsi $D$ est une droite vectorielle.
	\item \envaleur{$2\implies 3$} Soit $H$ et $D$ une droite vectorielle telle que $H\oplus D=E$. $D$ étant de dimension $1$, $\dim(H)=n-1$. $D$ étant une droite vectorielle, on peut écrire $D=\Vect(u)$ avec $u\neq 0$. Définissons la forme linéaire suivante : si $x = h + \lambda u$, avec $h\in H$ (possible par supplémentarité), alors $\phi(x)=\lambda$. On montre rapidement que $\phi$ est linéaire de $E$ dans $\R$, donc est une forme linéaire. Par construction, puisque $H\oplus D=E$, $\Ker(\phi) = H$. Enfin, $\phi$ n'est pas identiquement nul puisque $\dim(D)=1\neq 0$.
	\item \envaleur{$3\implies 1$} S'il existe $\phi$, forme linéaire non nulle, telle que $H=\Ker(\phi)$, alors $\Image(\phi) = \R$ (car non identiquement nulle). Le théorème du rang garantit alors que $\rg(\phi)+\dim(\Ker(\phi))=\dim(E)$ et donc $\dim(H)=\dim(E)-1$ : $H$ est bien un hyperplan.
\end{itemize}
}

Ainsi, un hyperplan est définie comme étant le noyau d'une forme linéaire, ce qui nous permet de définir la notion d'équation d'un 
hyperplan :

\begin{definition}
Soit $\phi$ une forme linéaire non nulle de $E$. L'équation $\phi(x) = 0$, d'inconnue $x\in E$, est appelée \textbf{une équation} de 
l'hyperplan $H = \Ker(\phi)$.
\end{definition}

\begin{remarque}
        Pour déterminer un supplémentaire d'un hyperplan $H$, il suffit de trouver une droite vectorielle non incluse dans $H$, donc un 
vecteur qui ne vérifie pas l'équation de $H$.
\end{remarque}

\begin{exo}
        Soit $H=\{(x,y,z,t),\, x+y-2z+t=0\}$. Justifier que $H$ est un hyperplan, et déterminer un supplémentaire de $H$.
\end{exo}

\solution[5]{
Notons $\phi:(x,y,z,t)\donne x+y-2z+t$. Alors $\phi$ est une forme linéaire, et $H=\Ker(\phi)$ : $H$ est un hyperplan de $\R^4$. Pour 
trouver un supplémentaire, déterminons un vecteur qui n'est pas dans $H$. Par exemple, $(1,0,0,0)\notin H$ puisque $1+0-2\times 
0+0=1\neq 0$. Ainsi
\[  H \oplus \Vect( (1,0,0,0)) = E. \]
}


%%% Fin du cours %%%
